【歐洲北韓】火車由立陶宛進入白羅斯

成功立陶宛火車入境白羅斯。

立陶宛離境，出境職員要問上級，才發還護照。

白羅斯入境，入境職員到火車上查護照及蓋章。

帶備手提電腦及放大鏡，左看右看我的護照。

帶了白羅斯外交部網上印的白羅斯免簽證國家名單，及帶上旅遊保險單。

結果全部要提供，我還出示了回程的火車票。

幾乎所有入境職員都到來查閲我的證件，幸好坐的是頭等車廂，有懂英文的乘客替我做翻譯，否則不知怎樣應付。

火車上立陶宛職員也不懂英語，連問我要什麼火車餐也要别人翻譯。(車票包埋三文治，咖啡或茶)

入境職員説如你在同一城市逗留超過五天便要登記。

我出示所有酒店的訂單，沒有一個城市超過5天，職員説可以不用登記。

旅遊保險也被問包不包括白羅斯，翻譯了説是 Worldwide 才被承認。

其實我只是指示了一個全球支援熱線給對方看。

入境只有蓋章，並沒有入境卡。

多謝分享！黎緊會陸路周圍去！
睇黎最煩都係全部唔識英文

想問你搭咩火車？
我求其check lux express vilnius to minsk 13歐
有無得再平d

白俄妹

火車係最貴，二等都好似同 Ecolines 差唔多價。

我呢架係立陶宛鐵路局車，得三節，雙層，勁新同靚。

如果你坐俄羅斯鐵路局，由加里寧格勒開去俄羅斯嗰架，只得臥鋪車廂，3等都好似唔平，車程要成四個幾五個鐘。

同埋呢架要去到立陶宛邊界再做出境手續，我呢架喺 Vilnius 火車站做晒先上車，今朝係車開前一個鐘出入境職員先開始做手續。

出咗立陶宛境都唔知，入到白羅先有站，有人上嚟做入境手續。

咁我唯有搭返巴士博下！
諗起都刺激呀

樓主諗住點出境
好想遲下試坐火車
立陶宛入、波蘭出
好驚中伏

我買咗火車票先知 Ecolines 有架夜車去明思克，仲要會經機場，好似又係13歐，如果坐佢連酒店都慳番。

連1歐巴士錢都慳埋。

你之後會邊度出境？
我打算直接去埋基輔

火車由 Brest 去波蘭走，我有正式入境印。

班車又係 Brest 總站開過去華沙。

香港未有14日免簽證嗰陣，我買咗烏克蘭航空飛基輔，再基輔飛華沙，先5百幾港紙，依家會取消張機票，玩多兩日火車落華沙。

通宵車定日頭車
Minsk 去 華沙係咪點都係Brest 轉車
Brest有咩玩

呢啲短線車得日頭，要俄羅斯鐵路局由莫斯科開出嚟先有夜車。

有一班係好似唔洗轉喎。

Brest 又係睇古堡。

我都係留一晚就下晝車走，好似3個零鐘就到華沙。

期待樓主出境係乜情況

班火車係勁準時到達，原來係得我頭等先少人坐，二等嗰邊係勁多人。

好多人話明斯克係勁保留蘇聯化，可能我已經麻木咗，又唔覺得真係好蘇喎。

先要解決錢嘅問題，白羅斯係第一次嚟，完全冇外滙儲備，之前查過火車站旁的長途巴士站的商場是有找換店。

但入到那商場人山人海，原來是等十時才開，所有人在地下等入商場。

商場內的小米店？习士多？

最後找到找換店在3樓，也有提款機，但暫時沒看到銀聯 Logo.

以1歐羅對 2.388 換了 300歐，沒手續費。

migration card好似由三月開始已經取消左

但又有新嘢，去到酒店 check in ，職員俾咗張有我住宿停留嘅資料嘅細卡，蓋咗兩個印，講明出境會喺 broader 要俾職員。

我就諗梗我仲有3晚其他酒店會唔會都印俾我。

Jet lag 梗～～

送個火車上遇到的立陶宛少媽給大家。

幫我同火車上職員翻譯，那個火車餐上的嘢，本來坐先側邊，但佢個仔唔坐對頭車，所以佢個仔去咗另一邊坐，最後佢陪埋過去。

白俄人係唔係好冷淡，多唔多大陸佬同其他遊客

影多啲囡囡嚟睇下

我噚日只係去咗一個冷門景點，去嘅應該只有本地人。

暫時唔係好見有其他遊客。

係咪好冷淡，我噚日去嗰個景點，由大路口入去要行7千米，好多車經過都冇理我，咁算唔算冷淡？一入一出行咗兩個鐘。

不過火車站附近都有中文

作為一帶一路入歐盟最後一國，點會冇支那嘅公司喺度建設。

東歐女仔真係好靚

lm

留名 我都黎緊會去白俄

今日去咗兩個世遺景點，見多好多遊客，但都係唔係英語遊客。

係偷影咗咁多，有啲用得太 wide ，像素太低，cap 出嚟都睇唔到。

昨晚街上隨拍

今晚晚餐

喺 TripAdvisor 搵到間食牛扒嘅。。。

前菜，三文魚＋橙

雞湯～呢度冇羅宋湯，真係估唔到。

主菜個牛扒，呢度鋸扒唔平，拍得着俄羅斯，以為烏克蘭貴少少，點知係貴三倍。

呢塊扒港紙 240，仲係算平嗰件，美國扒要成400蚊港紙。

Good Job

留名睇

我都想去 不過好似好煩

係，如果搞唔掂俄羅斯飛過去唔當國際入境，依照正常入境手續係好麻煩，隨時惹官非。

北京轉機又轉機時間太短，驚第一程就滯留北京。

經哈薩克轉又班次少，一壞機就大鑊。

其他地方轉機去又好難似上面三條線咁平。

啱啱搭地鐵，有兩件亞洲樣。

見過有亞洲樣女，用 QQ 但打俄文。

搭完地鐵仲要轉巴士返酒店。

住喺火車站附近咪好囉，係要揀啲地標有歷史嘅酒店住，除咗去火車站，度度都要轉車。

Ching去tripadvisor既鋪正常都會貴d

貴得嚟係唔好食。

我喺烏克蘭食開嗰間好食過佢好多

連湯個味道都係一般。

仲要本來我係叫 Medium rare ，點知佢嚟咗個 Well done，個女侍應收碟最後仲問我o唔ok，我真係想答佢 Good Job.

張單寫住medium well
Between 我都喺烏克蘭食左塊12安士既牛排 大約100蚊港紙 味道唔錯

烏克蘭我有飯堂架

Miafa 去過好多次，件扒又平又靚又好食。

冇入境卡？
我上個月去完明斯克都要填喎
會唔會係佢搞錯冇俾到你

Mafia的確唔錯
不過我係去食壽司
仲要開到朝早6點

連其他乘客都冇，酒店都冇再問，只係問我 Visa 喺邊。

咁當然我話 no Visa, Visa free

今日買咗本呢度嘅旅遊書，圍番港紙都係50蚊，有400頁，勁多圖，介紹晒成個白羅斯，6個州都有。

我睇 LP 係要睇東歐嗰本，都係得好少頁講白羅斯。

LMYSA

白俄多蘇聯氣息定係烏克蘭多

當然白羅斯。(人哋改咗名去"俄"啦)

其實好多俄羅斯/烏克蘭城市都仲會有保留蘇聯風，但相對白羅斯嚟講，佢大半個城市都好似停留咗喺蘇聯時代咁。

夜晚 8-9點後，條街會好少人，但係啲建築物都會著晒燈裝飾，搵晚我都要試過行返酒店慢慢睇先得。

蘇聯式建築係咪多數都好巨大，留好多空位既感覺
仲有蘇聯住宅，全部同一個款式

其實我無乜點研究點為之巨大。

但民居我每次經過都有影下相。

通常係一區區，唔同區有唔同款式。

就算同一城市都好多種唔同。

明斯克火車站

火車站對出的地下商場，地下花街，真係好多花店賣花。

明斯克主火車站旁的汽車站 (МИНСК АВ-Центральный)

呢間公司係最平，單程去 Vilnius 只係22 盧布。(88蚊港紙)

由立陶宛維爾紐斯去明斯克可能是最平的巴士

22蚊盧布就坐到既巴士線 (cap 自 : )

經 訂，因我呢幾日搭既車都唔會太長途，未用到佢個網，所以唔知用唔用到海外信用卡。

白羅斯係好奇怪，啲網站查巴士，啲車上顯示既地名路牌都係俄文嚟。

你要查路線要用俄文個地名先查到，用白羅斯文個地名反而查唔到。

白羅斯街景 (首日那天拍攝，跟着呢兩日都係天矇矇又落雨)

巴士上面影，所以隔咗塊玻璃。

夠唔夠蘇聯風？

第一天的

離開明斯克市，向郊區出發

賣個關子

之前提過要落車要行成個鐘既景點

出太陽曬入去。(唔記得自己有遮)

條爛泥雪路，搞到我鞋褲都沾晒啲泥漬上去。

終於到終點

要起身洗頭落去食早餐，今日又要出市郊。

你搭火車果陣係車些做入境？
出境係上車前做？
本身諗住 俄羅斯->波羅的海三國->白俄羅斯->烏克蘭 咁去 如果真係太煩的話可能會skip白俄 雖然佢地係連住 地理上 但係交通極之麻煩

有分兩款車

俄羅斯鐵路局由加里寧格勒經立陶宛，白羅斯入俄羅斯嘅長途臥鋪火車，會喺離開立陶宛先再做出境手續，因為呢班車好多車卡，只係過兩個邊境都花你兩個鐘。

兩邊都係喺車上做出入境手續。

我之前有由 Kaliningrad 坐過去 Vilnius ，所以呢次唔揀佢呢隻車。

啲俄鐵車廂，又殘又舊又臭，個個俄佬焗喺個車廂度，成浸臭狐味。

立陶宛鐵路局嗰架得3卡，上車前喺 Vilnius 火車站做離境手續，入到白羅斯，係嗰邊職員上車做。

由開車去到明斯克只係2個半鐘。

88俄盧布唔係十幾蚊港紙咩

白羅斯盧布

Sor
7咗

今天準備去的戰爭主題公園

史太林防線，當年史太林花大量人力物建成，由北到波羅的海，南到黑海 Odessa ，諗着將來抵抗德軍，結果頂唔到幾耐。

要在火車站另一邊個巴士站坐車，穿過晒所有月台，喺另一邊出。

要坐的 mini van

Thank you very much

人地d建築物肆肆正正
雖然個樣平凡但入面一定實用過生梘

一睇個感覺就係咁

去完個主題公園，今日又落雨又凍，仲係雨夾雪，到我走直頭冇雨得雪花。

主題公園相片

史太林防線分布

地對空飛彈

地對空導彈

坦克

結咗冰嘅湖

洲際導彈

各類軍事車輛

其中一個地下碉堡

模擬裝炮彈

SU-25 人家都放博物館，現在俄羅斯還在敍利亞服役，當然剛二月被擊落的一架是改良新版本。

MIG-25 狐蝠

MIG-25 狐蝠屎忽

MIG-25 狐蝠菊花

防線障礙

另一個重機槍地堡

影完張相突然個地堡冇電，燈熄晒黑晒，我仲諗着影多張相先走，但太黑影唔到，完全冇諗過呢啲地方以前死好多人架。

呢度有實彈射擊，不過啲槍舊到驚佢會自爆。

习主席。(做嘅嘢完全一樣嗰個∼史太林)

戰壕

樓主又去
我都好想去俄烏白呀

頭幾張似北韓多

仲諗住由立陶宛坐車過去住一晚
諗諗下都係有啲驚

噚晚離開咗明斯克，向梗西南部出發。

要坐3個鐘火車

揀咗最貴嘅等級車廂，原來係臥鋪車卡嚟。

相等於二等嘅車廂，有門可以閂。

房內冇電制，走廊有呢個，唔知有冇電。

好似床單要另外俾錢買，同房有個阿婆佢冇買，我亦都唔買算。

我幫阿婆開咗個頭頂光管，佢就請咗我3粒糖。

落車就勁後悔買貴車廂，後面嗰啲係硬座車廂，坐多好多人，仲要勁多女。

落車望到真係好想上番車。

噚晚去到 Lida ，一落火車，乜成個鎮都係黑蚊蚊，人影都唔見隻，車又少。

由火車行咗八百幾米就返到酒店，酒店前台冇英文，幸好都估都佢要啲咩，原來要我喺明斯克酒店張查過證件嘅証明，佢呢度都要幫我入資料同蓋印。

依家張嘢就有兩間酒店嘅印。

睇內容係講酒店查過我護照號碼及發出日期，可能係有連去出入境部門查。

間酒店勁抵，套房都係圍番港紙二百二十蚊。

依家物價都算平，遲吓開放十日免簽就可能多好多人。

得酒店平，食就真係一般。

同俄羅斯差無幾。

普通酒店一餐百零二百我都覺得OK

我上次住間酒店就係火車站另外一邊，即巴士站對面，全新三星，三百幾連早餐，我覺得算係咁。2019白羅斯攪歐運會，到時仲貴。

我明斯克住地標 Belarus Hotel
3晚一千四百幾。

除咗明斯克機場5日 Visa Free 外，喺 Brest 都有一種免簽證俾所有冇免簽證國家遊客，但就要搵認可旅遊公司搞，詳細唔關我事就唔理了。

做梗成龍就係夜晚。

補出今早酒店窗外景

轉過頭～～

下星期由vilnius搭巴士去minsk 越黎越緊張

坐邊間？

小心車都上唔到！

留名 11月諗住去

Ecolines
等我report

唔買最平嗰間陀地？

平幾十喎。

早幾日買左先見到你介紹

咁回程呢？買咗未？

都係搭巴士 去基輔
玩命

俄妹ok?

而家係立陶宛
留左5日 d野食幾過癮

試咗個凍羅宋湯未？

隻肥肉餃我真係食一隻都覺得勁漏。

滯到仆街。

係forto davas試哂

基輔雞 凍場 肥肉餃

而家係kaunas 留左兩日半

琴日去食兔仔肉

今日就要離開白羅斯。

今朝起身個天咁既樣 (ip 都唔洗 check)

邊度都唔去，喺酒店 hea 到十二點退房就算。

要去既噚日都去咗。

寫下呢幾日既嘢算。

有冇飲白俄酒同試佢隻薯仔pancake

講下白羅斯巴士坐車收費

坐過巴士同電車同 mini van

巴士同電車就要同司機買咗車票先，買完再去部打票機，等佢打印時間同打孔。，會聽到佢有聲同埋出紅燈就代表打完。

巴士上打票機

車票 (市區內我坐咗兩種都係 65 K (100 k = 1 RUB) 1張用咗，兩張未用。

你會見到車上有展示其他面值既票，但我唔識俄文又懶得翻譯。

MINI VAN 喺市區就都幾貴下，見親都 1p (Rub) 50K，市內我就無坐過，去郊區就坐過幾次。

METRO 都係 65 K，唔似俄羅斯有自動售票機，一定要去Counter 買，同埋呢度同俄仔一樣有安全檢查，但可能見我係遊客，次次都無查過我。

METRO 同巴士票都係可以多買儲嚟用，巴士票可以在車上買，又或者在啲長途車售票處同地鐵售票處都可以買到。

不過我見佢有幾款面值，唔想溝通就都喺車上買，試過夜晚架巴士無晒票唔洗我買，又試過巴士佬無散錢找，呃我 20K。

酒不嬲我無興趣

薯仔PANCAKE 今朝早餐有得我揀，我無揀到果款早餐。

因為係幾款揀一款，唔係自助。

今朝早餐，收我 8.5p (當港紙要乘番4)

post 番之前講我在 Minsk 要行來回兩個鐘去既景點。

哈丁村的紀念公園

一個紀念納粹德國二戰時入侵白羅斯時，摧毁了無數村莊，屠殺了大量無辜百姓，其中有一百七十多條村消失於戰火中。(因為連村民一個都沒留下)

其中哈丁村發生的慘事，更被記錄下來。

出發點，大公路的入口，有巨大石碑 (哈丁)

行極都未到

每一個碑為一條村

裏面裝着的泥土，為消失的村落的泥土，讓人去懷念那個地方。

每一個鐘，每隔30秒會響一下，好似話代表喺嗰時既白羅斯，每隔30秒鐘就有一個人在戰時被殺。

要準備屙屎執埋呢嘢退房。

有興趣就自己上網搵呢段歷史。

肥肉餃係咪講緊cepelinai
好撚好食 立陶宛啲薯仔菜式全部都好正

次次去要食到滯一滯

喺 Vilnius 個個都介紹嗰間餐廳食過，裡面全部碎豬肉勁油，我連一隻都食唔到就放棄。

早幾日轉機去到，諗都冇諗到要再試。

等離境～～～

依家都未知係咪呢道門走，問啲人又指唔係呢度，話外面走。

車站職員叫我跟另一班遊客，佢哋問我係咪 Japanese.

上咗車，唔洗上車前過海關，直接上車就得。

咁仲驚～～～去到邊界出唔到境點算？

假狗嚟

波蘭鐵路車廂

一等包廂，同車有2個波蘭佬及1個白羅佬。

喺邊境做梗手續，護照收走咗。

問我會去邊，邊度嚟，答咗佢去華沙，由明斯克嚟，夾埋酒店蓋晒印嘅紙俾佢。

問我有冇嘢申報，邊啲行李係我嘅。

聽到佢問對面對波蘭佬嚟做乜，帶幾多錢喺身出境。

依家都仲等梗～～～～

硬係覺得冇咁順利。

呢邊個職員英文好好。

波蘭入境官？

白羅斯～～

未出境呀～

波蘭我就唔驚啦～～

Road and Belt

我入立陶宛果時都比人捉左入房到調查

白羅過去？

咁多人已經喺實行免簽證個幾月就去咗白羅了。

好順利，派咗護照，過咗河入到波蘭境。

張酒店證明冇收走。

職員收完護照，之後直接派番，冇任何問題。

下一回到波蘭了。。。

波蘭入境只係問我之後去邊，我俾下程機嘅資料佢睇，話會走就得。

蓋晒印，個官員轉頭又帶個人過嚟，又拎我護照再刷佢部機一下，唔知係要示範啲乜，玩完就走咗。

架火車到咗波蘭會變內陸車，不停會有人上車落車，查票同有差佬巡邏。

依家返到華沙酒店～

呢次第二次到華沙，完全唔洗點搵路，電話上唔到網，但唔洗睇地圖都識去搵酒店，雖然上次唔係訂呢間。

首要解決換錢問題，雖然個身都仲有廿幾蚊波紙，但係唔夠今晚食飯用。

之前上網搵過話有間連鎖既都幾高下，純粹想知道係咪真係高過外面既心態去嗰間。

因為我呢次真係換好少，夠今晚食飯買啲嘢就夠，換得100美金。

之前在白羅斯啲銀行都係換 1:3.4

嚟到華沙，見火車站附近啲找換店 (KANTOR) 都有呢個價，有啲仲高啲都有，諗着嗰間仲會高啲，點知行咗幾條街去到中咗伏，個價得番 3.39，100美金就少咗1華沙紙。

但唔想再行就照換算數。

諗着去呢間做下 record ，點知自己做咗羊牯。

之後又去番火車站附近既呢個商場 Złote Tarasy

上次嚟踩正 Easter ，好多鋪頭一係唔開，一係提早閂門，呢次終於可以行街。

裡面有間 Orange ，佢所有卡都係上台有合約用，明明我上次都買過兩張 Orange 用，最平嗰張仲係3蚊波紙用咗幾日，再問啲便利店都話唔啱我用。

算，得唔夠一日，唔買就算。

Złote Tarasy 都有好嘢，見 American Tourist Cuio 系列做梗八折，未退稅都同香港樓上鋪差唔多價，如果退咗稅仲平過香港啲樓上鋪。

波紙 x 2.3 = 港紙 (間鋪有退稅，職員話有14% 退稅)

20吋 349波紙 / 25吋 399波紙 / 30吋 469波紙

真係想抬隻中既返嚟，但係呢隻色無行李套，返嚟準備花晒黑晒。

仲有 Superdry ，不過無做 discount，仲要轉咗季，唔見太多褸，同埋明顯無香港通街着梗嗰啲款。

呢件好似299波紙

最重要就係去家樂福買我最愛的2寶乳酪糖，香港無入呢款味，呢邊買4蚊波紙唔洗。(港紙十蚊有找)

華沙洲際，一晚唔貴，都係千頭，可惜我聽朝七點就要退房，否則都想豪一次，洲際嚟講，華沙都算平。

求其影的建築物

對呢個波好有興趣，唔知係咪大鄉里無見過，有發光一點點幾靚下，細路會好 like.

Magic Hour (酒店房外影)

上次2月去華沙凍到hihi

換咗100美金，打算今晚豪食米芝蓮推介

點知自己又唔記得網上BOOK 位，去到真係話無位，明明啲位又無人。

間嘢仲要唔貴，網燒波蘭肉眼扒，28日熟成，都係收 120蚊波紙。

可惜無 BOOK 到無得食。

咁都仲袋着面值成七百蚊港紙波紙，點都要搵地方豪食一餐，上唔到網下都要返去酒店 lobby 上 Google 搵。

正好搵到一間，見佢係按重收費，所以先去食，可以揀厚切啲。

本來想叫個湯，點知話無，得呢個蝦湯，但係無湯既？

300克肉眼扒

Medium Rare

出面凍櫃啲牛扒，如果你要叫 T骨或者有骨肉眼，佢就要開鋸幫你鋸，間鋪會聽到鋸嘢聲。

最後連埋枝百事，埋單110.x 波紙，俾埋 Tips 先 120波紙，好食過白羅斯貴食嗰兩餐。

2月凍唔奇

其實呢次四月我都覺得好多地方都凍，我前年四月又係去波蘭，俄羅斯同烏克蘭，都無見過雪，但係喺白羅斯見過落雨夾雪，街邊又多積雪。

仲有一次又係復活節去烏克蘭同聖彼得堡+莫斯科同埋波羅的海3國，都無呢次咁凍。

我下個月都由烏克蘭去白俄
2個國家都好似好難搞

其實最大間題只係驚啲關員，交通工具司機或者火車人員唔熟特區護照同白羅斯有免簽證呢個待遇，怕佢哋左問右問都拎唔到答案啫。

就好似俄羅斯咁，有咗幾年免簽，我都試過幾次陸路或飛機去都被質疑無VISA入境。

連俄羅斯酒店職員都成日質疑我點解 NO VISA。

飛返莫斯科～～

華沙吹蕭機場

正～第二次坐呢隻，2+3座位，引擎聲又大。

同樓主係平行時空交錯
4月6日下午2:20三等車箱

偷影白羅斯邊界

白羅斯海關問我野，我話English OK?佢話I only know French 問埋我有幾錢係身，反而波蘭冇問任何野，成功出境

朝早既Brest fortress

中午勁好天

我之前嗰朝就到咗 Brest ，所以下晝就掃晒嗰邊城堡幾個博物館。

星期五 hea 到中午先亂咁行，兜番去火車站再返酒店拎嘢，最很等到波蘭架車落完客就上車。

你係咪背包客 pm 我嗰個？

噚日朝喺華沙坐國航走？

強帖留名

我諗住白俄飛機去俄羅斯 係咪冇出入境紀錄 呢個方法唔可行 ?

跟進

以前未有免簽啲人都話可以搏懵咁做，經俄羅斯出入白羅，但係唔合法。

同埋依家俄佬單方面做足出入境手續，白羅就好似仲係唔做。

咁樣出入境有冇問題？

真係捉起上嚟，麻煩就自己攞嚟。

今朝到香港

淋病唔可以睇相作準，咁我親眼飛機上睇到呢？

係啊坐國航open jaw 明斯克入華沙走

你住Brest邊間酒店？

另外華沙我地都去左fine dining 間野係tripadvisor排第13係正old town

2個人埋單main course + soup+drinks=150pln

你哋3個喺星期四晚六點幾坐火車到 Brest ?

住呢間 Molodezhnaya Hotel 貪佢距離長途車站，同火車站都近，過一條馬路就可以上去火車站條天橋。

Brest 冇乜酒店揀， 我直頭搵唔到方便嘅，最後喺 book，呢間係我咁多晚最細嘅房。

睇完好似冇咩景點咁
除左睇下軍事野 仲有咩特別

星期四晚下午六點到brest
你d酒店住得好豪下
我地Minsk住orbita, Brest 住 bug, warsaw住ibis

白羅斯治安好好
街乾淨行人唔衝紅燈車讓人野又平
去hea下真係唔錯

景既仲有d教堂同castles

因為我仲有啲都未貼

不過因為白羅喺二戰時，被德軍幾乎撤底摧毀，所以好多地方都係戰後重建，好多名勝都係近代起番。

同埋我呢次係去左白羅斯的三個州，右邊另三個州未去。

最貴的華沙，貪佢附近就係酒吧街，十字路口對面就有巴士去機場。

火車站又唔遠。

BTW 華沙 Central 落火車唔見你哋？

我都有影，但係陰天，有日仲落雨

整個旅程只在白羅斯買了電話卡

揀咗 MTS (BY) 張卡 10 BYN (白羅斯盧布)

佢幫我增埋值，揀咗個七天PLAN 2GB Data

佢要幫我去增值，增值完再用app check data /餘額得番 1 BYN

睇番網上資料，白羅 MTS 同另一間叫 VELCOME 最多人用，但 MTS 有4G LTE Network，VELCOME 就只得 2G/3G Network

依家 check 番我張卡個 Balance 已經 -5 BYN，但 Data 佢寫有 1024MB (1GB)

白羅斯叫雞，佢比喺俄羅斯叫仲貴。

白羅斯有冇M記？
上次想試試俄羅斯M記但入邊冇得撳機，淆底冇去到

有，

仲要勁多

Burger King,
KFC
金拱門

我無去麥記，反而 KFC 同 Burger King 都去咗。

仲要全部都有自助機，不過我俾 cash ，會用英文界面揀晒所有嘢，再轉番俄文界面，再影相俾職員落單，但外賣定堂食就真係指外面定指地下。

Hot wing 有分辣唔辣，有時佢哋會問我。

我發現莫斯科用paywave勁方便, 我地鐵M記都就咁嘟

嘩仲先進過st.p 冇去Moscow唔知個邊係點

幾年前坐過國航覺得無咩嘢
但聽人講而家唔比玩電話係咪真？

今年唔記得邊月邊日開始，連國內航班都已經放寬咗可以玩電話。

不過該巴打，話啲 Frd 行李轉唔切機，掛唔到去明斯克，要遲兩日到。

上面貼過哈丁村的相片

現在貼的是紀念博物館內展出的相片及資料

去哈丁村，去程就去咗火車站旁的中央車站，預先買咗巴士票。

買由 МИНСК АВ-Центральный >>> ПЛЕЩЕНИЦЫ АС 的車票，當我買這班車時，想問售票員會否經過哈丁，但售票員話不會經。(其實只是不會入去，但外面的公路一定經過)

結果我沒理會照買了回去，先到酒店 check in 放行李再回去坐車。

結果就把車票也放在酒店，要再買過，幸好只係3個幾4蚊白羅錢，都係十零蚊港紙。

上車時，我俾地圖個位置個司機，問佢會唔會經，結果佢要我縮細俾佢睇，我同佢講哈丁 (真係照廣東話讀就得) 佢就知，結果去到附近就停俾我落。

回程就擇洗

因為我之前一路查既巴士網，只係查到巴士，仲要回程嗰陣 ПЛЕЩЕНИЦЫ 係無咁晏既車落明斯克，諗着真係見有咩車南下都照上，去得幾遠得幾遠。

結果好好彩，由哈丁村返到公路，一過完條馬路，唔夠十秒就見有部 mini van ，寫着 MINCK 即刻舉手截佢，結果就3蚊出番市區，仲要勁快，比巴士快一倍咁滯。

落到市區 Metro 站啲人就落晒車，在唔想個司機問我去邊又唔識答下，自己也唯有落埋車。

趁近清明，順便拜下山。

唔好天之下去咗附近呢個好出名下既教堂，不過天氣就麻麻

All Saints Church / Собор Всех Святых

附近的一個湖

好多人成日都話好鍾意睇既陀地樓

剛剛由Vilnius 搭巴士去Minsk
有驚無險地就過左境
離境唔講 入境就拎哂行李落車
排中一個嬸嬸關員
當然佢check左一陣就知唔對路 好快就叫左大粒黎處理
又好好彩地同車有條友衝出黎幫我翻譯
大粒問我有無visa 我話hk 係visa free 佢問我點知 我開左佢地官網俾佢睇

之後佢就走左去
與此同時 嬸嬸關員繼續好落力咁check
過左陣 嬸嬸笑哂咁舉ok手勢 我都放左心
最後大粒問我幾時會走 就蓋左印了

但未講完 去到海關 打開個袋見到我部航拍 竟然問咩黎 同埋去check下帶唔帶得入境 雖然最後都係ok 但係都阻左成架車勁耐

快閃明斯克

冇問你保險？

巴士司機正路都會查你。

竟然冇？

經莫斯科 SVO 機場轉機返香港

有六個鐘頭轉機，唔係咁想儲印就無入到境。

在候機大堂求其搵個位坐。

對面坐咗兩姐妹

仲有佢老母

想問下巴打有冇試過喺莫斯科用海外提款兌錢

唔知 SVO 機場搞乜。

去程竟然無得埋 Terminal F 泊位，要泊到九里遠，仲要行前又後退埋位。

今年做乜好似咁凍，依家莫斯科啲湖都仲結冰

等落機就耐了，一部 777 幾百人，要幾多部巴士，等前面走咗一部巴士先到我呢批人落機。

個個一落機就掛着影相，亦無人理。(試過喺其他機場係唔俾影)

降落咗半個鐘，都仲未去得到個 Terminal

我呢次係國際轉機，唔洗入境，去到國際轉機通道已經唔少人，有職員拎着啲紙大叫目的地，如果你係轉飛嗰啲地方，就可以帶你排另一條隊會快啲。

但其實有好多人明明 Boarding Time 得番十幾分鐘，都唔可以跟佢走。

但有幾班機就可以走先。

不過我都係排咗20分鐘就過到離境禁區。

回程，奇怪點解會係閘口 47 ，次次都係五十幾，原來要落樓梯落地下坐巴士去上機。

早成半個幾鐘就開始要去坐巴士出去，又要去到外面上機。

有..

SVO 機場提款

俄羅斯提款機通用VISA, MASTER 及銀聯，但銀聯的覆蓋不及前兩者。

在 Terminal E 出去的通道，會見到綠色的 Сбербанк России 銀行，該提款機會支援銀聯及沒有手續費，你亦見到他設有櫃位作兌換貨幣，但是匯價很差，如果你是趕轉內陸機，又要換盧布的話，最好就在這裡換，否則去到其他客運大樓，不保証那些提款機會不會另收手續費。

Terminal E 的 Сбербанк России 銀行

位置

有些銀行的提款機會額外收取手續費，在提款時會特別顯示出來。

由 Terminal E 與機場快線的大樓，設有安全檢查，由客運大樓出機場快線大樓不用檢查，但調轉就要，身上的金屬物體都要反出來，電話及銀包都要拿出來。

另外機場快線大樓有多間銀行的提款機，CITIBANK 及 藍色的 “ВТБ24”，後者支援銀聯及不需要手續費。

機場的找換店兌換率比較差，沒必要也不要在這裡換，就算在白俄羅斯車站附近的找換店給人賺手續費，也會比機場換高。

唔該曬巴打

你係咪住Novotel?

bingo

咁你係唔係GYM房影出面夜景？

自己房

29樓

好似得 30層

八、九年前又係影同一個景，同一個角度... 所以好有印象

我宜家先覆添

個大粒友check完我本pasaport 俾返我之後 即刻除帽抹汗
我諗佢都唔得閒理我其他野 其實離境證明我都係口頭up
另一方面睇 白羅斯人好nice

Ecolines 上車前有個staff 會check 下ticket 都無交流的

離境證明？即係乜？

咁你有無航拍到啲乜返嚟？

補下啲遺漏

立陶宛入白羅斯及白羅斯入波蘭

每邊入境後，邊防人員都會上火車，用三角匙去開列車上的所有能開的櫃檢查，所有能開的都會開，反而我兩次出入都沒有行李檢查。

立陶宛火車站

火車站地底通道內的出入境室

網上購買後，打印的 PDF，被列車員檢查後，會打印另一張收據

車廂內的電制，兩腳圓腳 (VDE)

明斯克商場

屎米

大薑

戲院

兒童 Supermarket

羶零？

啪啪 John

白羅斯可樂

Strong post lau ming

明斯克的地鐵

列寧廣場站的雕塑

dana mall都算幾好行
仲要隔離就係圖書館

我去嗰日都攰到仆街，去完 SUPERMARKET 就走，買咗好多白羅朱古力。

佢手信都係清一色朱古力
但都幾好食
個圖書館都幾靚，好似個頂仲有個觀覽台
但我無入到去，淨係門口睇左啲souvenir
好想參觀個圖書館

圖書館我都無入到去。

反而應該嗰日要睇馬戲就無去，得嗰晚有夜場，之後禮拜日得日場都無得睇。

馬戲同芭蕾舞我都有睇
兩個都好正
個人鐘意馬戲多d, 我睇果場都有幾個亞洲人面孔
仲有一個表演既人係華人黎(都肯定係華人，成個李寧咁既樣 )

白羅斯第二日行程

早餐酒店食，無圖。

每日都要坐番巴士落火車站，喺側邊個長途車站上車。

預先喺網站查好晒巴士班次。

[url]
[/url]

今日要去兩個城市—米爾 Mir (Мир) 及涅斯維日 (Нясвіж)

喺售票處俾咗個時間同要去既地點個售票員，就識賣票俾你，同埋佢會指你睇個月台冧巴，你夠鐘就去月台等上車。(但都要唔好上錯車)

揀咗班 9:40 既。

米爾城堡，天公不做美

其實在白羅斯/波羅的海3國/波蘭/加里寧格勒，喺以前都好多呢類城堡，不過好多都已成為廢墟，但呢啲城堡歷史，講咗都唔會有人識係啲咩公國或貴族。

米爾的教堂

米爾巴士站

另一程車票，米爾去涅斯維日 (只在星期五同星期日先有呢班車，所以我要安排呢日去呢度，否則你就可能要包車過嚟，先去得晒兩個地方)

因為無諗到米爾城堡裡面個博物館咁大咁多地方行，結果預3個鐘留喺米爾，喺城堡行咗兩個幾鐘，無時間去餐廳食，唯有食....

氣溫得幾度，手都凍僵埋。

天色同我去果陣一模一樣，灰灰沉沉

記唔記得地鐵一程一個膠token幾錢？

我上面咪有講過 65K

8個字就由 Mir 去到 涅斯維日 (Нясвіж)

車站有啲地圖，其實景點得幾個

街道圖，又係有支文。

路牌又有支文

過到嚟啲餐廳唔知咩日字，全部唔開。

涅斯維日 (Нясвіж)

該市為明斯克州具有世界影響的名勝古蹟。很長一段時間它隸屬於歐洲最富有的拉基維拉家族。

在此遊客能觀賞到16—18世紀獨有的城堡式園林建築群。聖體天主教堂、市政廳、市場、城市大門等都是16世紀建築藝術的傑作，這裡是白羅斯建築、戲劇、音樂、文學、印刷、啟蒙、哲學的發源地。乘上精美的四輪馬車，遊客可以在1.5小時的時間裡觀賞到城堡式園林建築群。

法爾天主教堂是白羅斯第一個耶穌會教堂，採用了巴洛可藝術風格，裡面有歐洲最大的貴族家族墓地，葬有102位拉基維拉家族成員。此教堂與城堡式園林建築群是“拉基維拉府邸”的組成部分。

(白羅斯駐華大使館的資料介紹)

進入城堡後，就開始入室內展館參觀

城堡外的一個軍人紀念碑

個路牌點解又會出現繁體中文？

近市中心的一個紅軍紀念碑

離開涅斯維日，去長途車站想買回明斯克的車票，但售票員唔知講乜唔肯賣俾我，我用電話都翻譯唔到佢講乜，有其他人再同我講都係用唔知白羅文定俄文，都係唔知佢講乜。

最後到開車前十幾分鐘，有個其他乘客就叫我過去，終於肯賣車票俾我，但我買完票仲傻下傻下坐喺度，最後個售票大媽出嚟叫我出去上車。(其實都仲有10分鐘先開車)

呢班車勁爆，如果我再遲啲出去上車，連位都無得坐都似。

坐嗰架係中巴明斯克，個零鐘就返到明斯克最外的一環，剛巧呢度有地鐵站，好多人都喺度落車，咁我查咗 Yandex map 教呢度轉地鐵去我要去嗰間牛扒店最方便係呢度，又唔洗慢慢入城塞車。

所以決定轉地鐵。

附近的房屋

明斯克的地鐵，比較簡約的設計，無莫斯科地鐵花巧，深度更唔可以同莫斯科同烏克蘭相比，好多站都係同香港普通地鐵站差唔多。

坐完地鐵出咗去既景。(啲相都唔知有無重覆過)

第三日，我就朝早去咗屎尿淋白菜防線。(上面出咗相啦)

回到市區先中午，去程 4 BYN，回程收我 2 BYN (無俾票)

因為今日落雨，我都無乜點留意窗外，見到停站好多人落車，再望下外面，原來呢架車會經過火車站正門，梗係死都落車唔洗行番過嚟咁遠啦。

喺火車音鳩流流，睇下呢度銀行找換個RATE (屌！最低過我第一日唱，外面有啲銀行對歐羅都 2.4 喎。)

火車站幾樓樓上的候車廳 (但呢度係去唔到所有月台，有啲月台要喺番地下通道去)

買咗聽日下晝由明斯克到 Lida 的火車票。(所謂頭等) 唔知做乜部電話走焦

又再搭地鐵去搵景點。(好蘇聯呀)

去勝利廣場睇個紀念碑。(可惜天氣咁撚樣)

去完勝利紀念碑，決定行返酒店，其實都唔算好遠，反正都係鳩流流。

不過真係不停落雨，呢度啲人好奇怪，真係唔興擔遮

我件防水 jacket 都濕到滴水，好彩褲同鞋都係防水，24L 背囊都落埋雨冚。

沿着條河走

行到去市內出名的景點 UPPER TOWN

又叫雞，買外賣返酒店食，慳番唔駛買汽水。

叫完雞就繼續行番酒店

做乜成條街無晒車？

香港特式—屏風樓

河水游泳池？

我間酒店

9隻 Hot Wing

下晝5點幾就返咗酒店，食完嘢眼瞓就一瞓瞓到夜晚九點幾，結果都無出到街。

仲有聽日喺明斯克，去埋另一個主菜就算。

第日繼續。

推~~~~~

屏風樓起碼一排40層但頂樓要係68樓先似樣啦～

btw跟進

其實我想講似墳墓架！

明斯克的最後一天，天公終於做美

食完早餐就直接出去行下，中午前返嚟退房。

喲建築 好似我去北韓果時果喲咁

唔係點叫做歐洲北韓喎。

繼續街頭亂拍 (UPPER TOWN 附近)

昨晚叫雞間KFC 門口上面有個石雕。

格魯吉亞領事館

繼續 UPPER TOWN

茅廁，不過係人手限時收錢，無人收錢就無得去。

向淚之島進發

鬼佬，你搞乜呀？擺柳呀？ (其實佢係擺低部電話喺地下，自拍梗)

Остров слез (淚島 - 為紀念狗咬耗子的蘇聯同拉登之戰陣亡既蘇軍)

聽日去Lithuania有咩要注意

由邊度去立陶宛先？

London 英國ba打

如果係飛過去，冇乜注意啦。

依家應該都仲唔駛做入境手續。

機場有幾條巴士線出市區，過咗夜晚十一點幾就得番一條，話就話唔經火車站，不過一樣可以司機講要去火車站，佢會喺最近嘅位置停，一條直路冇斜路就去返火車站。

上車俾錢，一歐羅。

立陶宛國内巴士，唔太長途，可以去到長途車站先買，有啲係網上買唔到，中途站上車嘅又未必買到。

不過我唔知你去邊？再陸路入白羅？

我飛Kaunas玩兩日Vilnius3日train去白俄6 days minsk-
Train to lviv for 3 days then back to London

單機溝女trip

咩飯堂🤤🤤
白俄d巴士搞到好頭痛
琴日諗住靠印象起伽利略果到上車返hostel 點知去左reverse direction😹😹
搞到十點幾仲行緊路返去
條街又長 又冇人 勁驚
Btw 明斯克有冇飯堂推介 thank ching

烏克蘭 Miafa 有網站可以搵，啲嘢幾得又唔貴。

明斯克冇呀，你見我前面都中伏。

KFC bracket 裝反而食得最多。

巴士我成日用 app 查，但個 app 洗咗，已經唔記得用邊個。

呢個城市真係冇乜人咁，一夜晚就條街冇晒人。

BTW 個帖沉咗起唔番了。

原來前面有講用 Yandex Map 查坐車。

感謝師兄 好有用個apps
我發覺搭巴士買飛再釘飛果到有d bug
張飛冇限釘應該都冇人理
不過2蚊一程好抵搭
塔林2歐一程crazy

我記得張票係有印打釘時間喎，查到你冇打或時間唔啱，應該可以罰錢。

不過我都冇遇過查票。